\documentclass{labo}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\lezione{1}{27 ottobre 2010}

 \begin{document}

\maketitle

\disclaimer
\section{Primo programma}
Lanciamo Octave con il comando \texttt{octave} in una finestra di terminale (shell).

\begin{lstlisting}
octave:1> 'Hello, world'
ans = Hello, world
\end{lstlisting}

\section{Primi calcoli in virgola mobile}
Octave utilizza la doppia precisione (8 byte per ogni numero).
\begin{lstlisting}
octave:1> realmin
ans =  2.2251e-308
octave:2> realmax
ans =  1.7977e+308
octave:3> eps
ans =  2.2204e-16
\end{lstlisting}
%octave:4> realmin/2   %'gradual underflow'
%ans =  1.1125e-308
Octave come una calcolatrice:
\begin{lstlisting}
octave:1> 1+1
ans =  2
octave:2> 10^10
ans =  1.0000e+10
octave:3> 1e10
ans =  1.0000e+10
octave:4> (1e10)^2
ans =  1.0000e+20
\end{lstlisting}
Se c'è un punto e virgola alla fine della linea, Octave esegue il calcolo ma non scrive il risultato
\begin{lstlisting}
octave:1> 1+1;
octave:2>
\end{lstlisting}
Perdita di precisione da alcuni calcoli:
\begin{lstlisting}
octave:1> a=1e10
a =  1.0000e+10
octave:2> b=1e4
b =  10000
octave:3> c=(a+b)^2
c =  1.0000e+20
octave:4> format long    % scrive piu' cifre
octave:5> c
c =  1.00000200000100e+20
octave:6> c - a^2 - 2*a*b - b^2
ans =  7936
\end{lstlisting}
Principalmente da sottrazioni tra due numeri grossi e molto vicini, (\emph{errori di cancellazione}), ma anche da moltiplicazioni:
\begin{lstlisting}
octave:1> a=98
a =  98
octave:2> 1 - a*(1/a)
ans =  1.1102e-16
octave:3> a=97
a =  97
octave:4> 1 - a*(1/a)
ans = 0
\end{lstlisting}
Quando succede? Controlliamo con un breve programma. Creiamo uno \emph{script}, cioè un file di testo con estensione \texttt{.m} contenente una sequenza di comandi. 
\begin{lstlisting}
% scrivete queste istruzioni in nel file perditaprec.m
% usando un qualunque editor (per esempio gedit)

% le righe che cominciano con "%" sono commenti e vengono ignorate

for k=1:300
  a=k*(1/k);
  if(a ~= 1)
    k      %senza punto e virgola: scrive il valore di k
  endif
endfor
\end{lstlisting}

Se il file si chiama \texttt{perditaprec.m} \emph{e si trova nella cartella da cui avete lanciato Octave}\footnote{Altrimenti, potete controllare e cambiare la ``cartella di lavoro'' di Octave con i soliti comandi \texttt{cd}, \texttt{pwd}, \texttt{ls}, che funzionano anche all'interno di Octave.}, possiamo eseguirlo semplicemente digitando \texttt{perditaprec} dal prompt di Octave.
\begin{lstlisting}
octave:1> perditaprec
k =  49
k =  98
k =  103
k =  107
k =  161
k =  187
k =  196
k =  197
k =  206
k =  214
k =  237
k =  239
k =  249
k =  253
\end{lstlisting}

Se l'output occupa più di una schermata, Octave usa il programma \texttt{less} per mostrarlo: per esempio, rimpiazzando il 300 con 1000,
\begin{lstlisting}
k =  49
k =  98
k =  103
k =  107
k =  161
k =  187
k =  196
k =  197
k =  206
k =  214
k =  237
k =  239
k =  249
k =  253
k =  322
k =  347
k =  374
k =  389
k =  392
k =  394
k =  412
k =  417
k =  425
k =  428
:
\end{lstlisting}
Notate che nell'ultima riga del terminale ora c'è il carattere ``:'', che indica che stiamo visualizzando un output che occupa più di una schermata. In questa modalità, con i tasti freccia si scorre l'output, mentre con il tasto \texttt{q} si esce dalla modalità di visualizzazione dell'output e si ritorna al prompt di octave

Possiamo controllare che per i valori stampati a schermo il valore calcolato di \lstinline{a*(1/a)} è diverso da 1.

\section{Funzioni e accumulatori}
\begin{lstlisting}
function f=fact(n);
% calcola il fattoriale di n
% n dev'essere un intero
f=1;
% f fa da accumulatore: parte da 1,
% a ogni passo, lo moltiplico per k
for k=1:n
  f=f*k;
endfor
% ora f vale n!
endfunction
\end{lstlisting}
Va scritto in un file chiamato \texttt{fact.m} e messo \emph{nella cartella da cui abbiamo lanciato Octave}; poi possiamo lanciarlo:
\begin{lstlisting}
octave:1> fact(10)
ans =  3628800
\end{lstlisting}

\begin{esercizio}
 Scrivete una funzione \lstinline{pow(x,n)} che calcoli $x^n$
\end{esercizio}

\section{Calcolo dell'esponenziale}
\begin{lstlisting}
function a=myexp(x,n)
% calcola exp(x) con la serie di Taylor troncata all'n-esimo termine
  a=1;       %accumulatore
  for k=1:n
    a=a+pow(x,k)/fact(k);
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}

Qualche esperimento su quanti termini servono per approssimare bene --- confrontiamo con la funzione \lstinline{exp(x)} di Octave, che calcola l'esponenziale meglio di noi.
\begin{lstlisting}
octave:1> myexp(1,5)
ans =  2.7167
octave:2> myexp(10,50)
ans =  2.2026e+04
octave:3> exp(10)
ans =  2.2026e+04
octave:4> format long
octave:5> myexp(10,50)
ans =  22026.4657948067
octave:6> exp(10)
ans =  22026.4657948067
\end{lstlisting}

Due problemi:
\begin{itemize}
 \item Inaccurato: prova \lstinline{exp(-20,500)}
 \item Lento: con $n$ termini, il numero di operazioni da eseguire cresce come $n^2$
\end{itemize}

Risolviamo (2) introducendo un altro accumulatore:
\begin{lstlisting}
function a=myexp2(x,n)
  %calcola e^x con Taylor troncato
  %ma usa solo O(n) operazioni
  t=1; %accumulatore che contiene il termine generico della sommatoria
  a=1; %accumulatore che contiene le somme parziali
  for k=1:n
    t=t*x/k;
    a=a+t;
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}
Ora va meglio:
\begin{lstlisting}
octave:1> myexp(-20,500)
ans = NaN
octave:2> myexp2(-20,500)
ans =  5.62188447213042e-09
\end{lstlisting}
Cosa succedeva?
\begin{lstlisting}
octave:27> fact(500)
ans = Inf
octave:28> pow(-20,500)
ans = Inf
octave:29> Inf/Inf
ans = NaN
\end{lstlisting}
Ci sono ancora pesanti accuratezze sui numeri negativi:
\begin{lstlisting}
octave:36> myexp2(-30,500)
ans = -3.06681235635622e-05
\end{lstlisting}
Un esponenziale negativo è un brutto segno\dots Pesanti errori di cancellazione:
\begin{center}
 \includegraphics{graph.pdf}
Errore relativo: $\frac{\left\vert \text{exptaylor2}(x)-e^x\right\vert}{e^x}$
\end{center}
La soluzione: cambiare algoritmo e sceglierne uno che non porti a errori di cancellazione
\begin{lstlisting}
octave:2> exp(-30)
ans =  9.3576e-14
octave:3> myexp2(-30,500)
ans = -3.0668e-05
octave:4> 1/myexp2(30,500)
ans =  9.3576e-14
octave:5> format long
octave:6> exp(-30)
ans =  9.35762296884017e-14
octave:7> 1/myexp2(30,500)
ans =  9.35762296884017e-14
\end{lstlisting}

\begin{esercizio}
 Scrivere una funzione \lstinline{myexp(x)} che controlla se $x$ è negativo o positivo, e a seconda del segno calcola l'esponenziale come $1/e^{-x}$ oppure $e^x$ con la serie di Taylor troncata a $n=500$.
\end{esercizio}

\begin{treat}
 Scrivere una funzione \lstinline{solve2(a,b,c)} che risolve l'equazione di secondo grado $ax^2+bx+c=0$ in nel modo più stabile possibile (hint: ci sono al massimo sottrazioni. Una è necessaria (perché?); l'altra no). Provare su $x^2-(10^{10}+10^{-10})x+1=0$.
\end{treat}
\begin{treat}
 Come si può calcolare $\frac{1-\cos x}{x^2}$ in modo accurato per valori di $x$ piccoli? Testate il risultato su $x=1.e-10$.
\end{treat}
\begin{treat}
Guardare su wikipedia l'\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Kahan_summation}{algoritmo di sommazione di Kahan}. Implementare, testare su qualche sequenza che causa errori di cancellazione.
\end{treat}

\end{document}
